%!TEX root = ../main.tex
Sean $E$ y $F$ espacios vectoriales normados. Suponga que $E$ es de dimensión finita (no se asume que $F$ sea de dimensión finita).

\begin{enumerate}
    \item[(i)] Muestre que todas las normas asignadas a $E$ son equivalentes.
    \begin{proof}
  %  Sea $E$ un espacio vectorial normado de dimensión finita $N$. Para esta demostación basta probar que $E$ es isomorfo al espacio $\ell_1^N$. Por consiguiente, dadas dos normas en $E$, estas serán isomorfas a $\ell_1^N$ para cada una de estas normas, y de esto deduciremos la equivalencia de las normas.\\

%Sea $\mathcal{B} = \{e_1, e_2, \ldots, e_n\}$ la base canónica de $\ell_1^N$. Tomemos una base $\mathcal{B}' = \{v_1, v_2, \ldots, v_n\}$ para $E$. Definamos una aplicación  $T: \ell_1^N \to E$ tal que $T(e_i) = v_i$ para todo $1 \leq i \leq N$. Por su definición, tenemos que $T$ es transformación lineal.\\

%Veamos ahora que $T$ es continua, para ello veremos que es acotada.

%Sea $x = (x_1, x_2, \ldots, x_n) \in \mathbb{R}^n$, luego $x = \displaystyle\sum_{i=1}^N x_i e_i$. Por lo cual,
%\begin{align*}
%T(x) &= \sum_{i=1}^N x_i T(e_i) = \sum_{i=1}^N x_i v_i.
%\end{align*}

%Así,
%\begin{align*}
%\|T(x)\|_E 
%&= \left\| \sum_{i=1}^N x_i v_i \right\|_E \\
%&\leq \sum_{i=1}^N \|x_i v_i\|_E \\
%&= \sum_{i=1}^N |x_i| \cdot \|v_i\|_E \\
%&\leq \sum_{i=1}^N |x_i| \cdot \max_{1 \leq i \leq N} \|v_i\|_E
%\end{align*}

%si $K = \max_{1 \leq i \leq N} \|v_i\|_E$, entonces $T$ está acotada y por ende es continua. Adicionalmente, $T$ es biyectiva por su definición.

%Ahora, razonando por reducción al absurdo suponga que $T^{-1}$ no es una transformación lineal continua, lo cual por las equivalencias mostradas en el ejercicio 2 la no continuidad debe fallar en 0. Esto nos indica que podemos encontrar una sucesión $\{y_n\}$ en $V$ y un número real $\varepsilon > 0$ tal que $\|T^{-1}(y_n)\|_1 > \varepsilon$ mientras que $y_n \to 0$. Definamos 
%$$
%z_n = \frac{y_n}{\|T^{-1}(y_n)\|_1},
%$$
%entonces cuando $z_n \to 0$  
%\begin{align*}
%\|T^{-1}(z_n)\|_1 
%&= \left\|T^{-1}\left(\dfrac{y_n}{\|T^{-1}(y_n)\|_1}\right)\right\|_1 \\
%&= \dfrac{1}{\|T^{-1}(y_n)\|_1} \cdot \|T^{-1}(y_n)\|_1 \\
%&= 1.
%\end{align*}

%Ahora bien, mostremos que el siguiente conjunto es compacto, sea 
%$$
%B = \left\{ x \in \ell_1^N : \|x\|_1 \leq 1 \right\},
%$$

%note que $B$ es cerrado y acotado, y al ser la topología en $\ell_1^N$ es la misma que con la topología usual en $\mathbb{R}^N$. tenemos que  $B$ es también secuencialmente compacto, y entonces, por definición, existe una subsucesión $\{z_{n_k}\}$ tal que $\{T^{-1}(z_{n_k})\}$ es convergente.

%Sea $T^{-1}(z_{n_k}) \to x$, teniendo en cuenta que $\|T^{-1}(z_{n_k})\|_1 = 1$ y $T^{-1}(z_{n_k}) \to x$, entonces $\|x\|_1 = 1$.

%Dado que $T$ es continua,
%\begin{align*}
%\lim T(T^{-1}(z_{n_k})) &= T(x),
%\end{align*}
%es decir,
%\begin{align*}
%z_{n_k} \to T(x),
%\end{align*}
%lo cual implica que $T(x) = 0$. Pero $T$ es una aplicación 1-1 y $\|x\|_1 = 1$, por consiguiente $x \neq 0$, lo cual prueba que $T(x) \neq 0$.Esto nos lleva a una contradicción. Por ende, $T^{-1}$ debe ser continua.

%Por lo cual, para cualquier norma en $E$, la aplicación $T$ es siempre un isomorfismo entre $\ell_1^N$ y $E$, lo cual implica que la aplicación de $(E, \|\cdot\|_{E_1})$ y $(E, \|\cdot\|_{E_2})$ también lo será, concluyendo así que las dos normas son equivalentes.

Para mostrar que todas las normas definidas en $E$ son equivalentes, primero vamos a mostrar que se tiene la transitividad entre normas equivalentes, además es importante resaltar que en este caso estamos tomando como norma base, la norma $1$ definida como,
\begin{align*}
    \|x\|_1 = \sum_{i=0}^{n} |\alpha_i|,
\end{align*}
donde $x = \sum_{i=0}^{n} \alpha_i e_i \in E$.

Ahora, supongamos que $\|\cdot\|_a$ y $\|\cdot\|_b$ son dos normas definidas sobre $E$ que son equivalentes a la norma $\|\cdot\|_1$. Esto quiere decir que existen constantes positivas $C_1, C_2, C_1', C_2'$ tales que, para todo $x \in E$, se cumple
\begin{align*}
    C_1 \|x\|_1 \leq \|x\|_a \leq C_2 \|x\|_1, \\
    C_1' \|x\|_1 \leq \|x\|_b \leq C_2' \|x\|_1.
\end{align*}

A partir de estas desigualdades, queremos establecer la equivalencia directa entre $\|\cdot\|_a$ y $\|\cdot\|_b$. Combinando las desigualdades anteriores podemos decir que, 
\[
\left\{
\begin{aligned}
& C_1 \|x\|_1 \leq \|x\|_a \leq C_2 \|x\|_1 && \Rightarrow && \frac{C_1}{C_2} \|x\|_1 \leq \frac{1}{C_2} \|x\|_a \leq \|x\|_1 && \Rightarrow && \frac{1}{C_2} \|x\|_a \leq \frac{1}{C_1'} \|x\|_b \\
& C_1' \|x\|_1 \leq \|x\|_b \leq C_2' \|x\|_1 && \Rightarrow && \|x\|_1 \leq \frac{1}{C_1'} \|x\|_b \leq \frac{C_2'}{C_1'} \|x\|_1 && \Rightarrow && \|x\|_a \leq \frac{C_2}{C_1'} \|x\|_b \\
& \|x\|_1 \leq \frac{1}{C_1} \|x\|_a \leq \frac{C_2}{C_1} \|x\|_1 && \Rightarrow && \|x\|_1 \leq \frac{1}{C_1} \|x\|_a && \Rightarrow && \frac{1}{C_2'} \|x\|_b \leq \frac{1}{C_1} \|x\|_a \\
& \frac{C_1'}{C_2'} \leq \frac{1}{C_2'} \|x\|_b \leq \|x\|_1 && \Rightarrow && \frac{1}{C_2'} \|x\|_b \leq \|x\|_1 && \Rightarrow && \frac{C_1'}{C_2'} \|x\|_b \leq \|x\|_a
\end{aligned}
\right.
\]

Luego,
\[
\frac{C_1}{C_2'} \|x\|_b \leq \|x\|_a \leq \frac{C_2}{C_1'} \|x\|_b
\]

como \( C_1, C_2, C_1', C_2' \) son constantes positivas, \( \dfrac{C_1'}{C_2'} \) y \( \dfrac{C_2}{C_1'} \) también lo son. Lo que nos indica que \( \|\cdot\|_a \) y \( \|\cdot\|_b \) son equivalentes.\\

Ahora, queremos probar que 
\[
C_1 \|x\|_1 \leq \|x\|_a \leq C_2 \|x\|_1
\]
se cumple para todo $x \in E$, donde $C_1, C_2$ son constantes positivas. 

Para el caso $x = 0$, la proposición se cumple trivialmente. Entonces, tomemos $x \neq 0$ y veamos que, dividiendo entre $\|x\|_1$
\[
C_1 \leq \frac{\|x\|_a}{\|x\|_1} \leq C_2 
\text{ por lo que, }
C_1 \leq \left\|\frac{x}{\|x\|_1}\right\|_a \leq C_2 
\text{ , así  } 
C_1 \leq \|u\|_a \leq C_2 \quad \text{(1)}
\]
si tomamos $u = \dfrac{x}{\|x\|_1}$, donde $\|u\|_1 = 1$. Esto nos indica que basta con probar $(1)$ para $u \in E$, con $\|u\|_1 = 1$.\\

Ahora, veamos que cualquier norma $\|\cdot\|_a$ en el espacio $E$, es continua en $\|\cdot\|_1$

Sea $\|\cdot\|_a : (E, \|\cdot\|_1) \to (\mathbb{R}, |\cdot|)$ definida por $x \mapsto \|x\|_a$.

Queremos mostrar que esta función es continua, es decir, que para todo $\varepsilon > 0$, existe $\delta > 0$ tal que si $\|x - x'\|_1 < \delta$, entonces 
\[
|\|x\|_a - \|x'\|_a| < \varepsilon.
\]

Por la desigualdad triangular para la norma $\|\cdot\|_a$ se tiene

\begin{align*}
\left| \|x\|_a - \|x'\|_a \right| 
&\leq \|x - x'\|_a,
\end{align*}

ahora, escribamos $x = \sum_{i=1}^n \alpha_i e_i$ y $x' = \sum_{i=1}^n \alpha_i' e_i$, con $\{e_i\}_{i=1}^n$ una base finita de $E$, luego,
\begin{align*}
\|x - x'\|_a &= \left\| \sum_{i=1}^n (\alpha_i - \alpha_i') e_i \right\|_a \\
&\leq \sum_{i=1}^n |\alpha_i - \alpha_i'| \cdot \|e_i\|_a \\
&\leq \left( \max_{1 \leq i \leq n} \|e_i\|_a \right) \sum_{i=1}^n |\alpha_i - \alpha_i'| \\
&= \left( \max_{1 \leq i \leq n} \|e_i\|_a \right) \|x - x'\|_1.
\end{align*}

Por lo tanto, si tomamos 
\[
\delta = \frac{\varepsilon}{\max_{1 \leq i \leq n} \|e_i\|_a},
\]
entonces, si $\|x - x'\|_1 < \delta$, se sigue que,

\[
|\|x\|_a - \|x'\|_a| \leq \|x - x'\|_a < \varepsilon.
\]

Esto prueba que $\|\cdot\|_a$ es continua en $(E, \|\cdot\|_1)$.


Ahora veamos cuales serían las constantes para decir que las normas son equivalentes para eso vamos a probar que si $B(0,1)$ es compacto y acotado entonces en ese conjunto se alcanza máximo y mínimo.

Por lo demostrado anteriormente sabemos que $\|\cdot\|_a$ es una función continua y como $E$ es un espacio vectorial de dimensión finita, luego, el conjunto
\[
B = \left\{ x \in E : \|x\|_1 = 1 \right\}
\]
es compacto por ser cerrado y acotado, por lo que existe un isomorfismo lineal $T : \mathbb{R}^n \to E$, por el teorema del valor extremo, la función continua definida sobre $B$ alcanza su máximo y su mínimo. Definamos
\[
C_1 = \min_{\|x\|_1 = 1} \|x\|_a, \quad C_2 = \max_{\|x\|_1 = 1} \|x\|_a.
\]

Como $x \neq 0$ y $\|x\|_1 = 1$, entonces $C_1$ y $C_2$ son constantes positivas, con $C_2 \geq C_1$, y se cumple que
\[
C_1 \leq \|x\|_a \leq C_2.
\]

Luego, por la definición de equivalencia de normas, $\|\cdot\|_a$ y $\|\cdot\|_1$ son equivalentes.


        
    \end{proof}
  
   \item[(ii)] Muestre que toda transformación lineal $T : E \to F$ es continua.
    \begin{proof}
    Sea $T: E\rightarrow F$ una transformación lineal, veamos que $T$ es continua, para esto de acuerdo con el ejercicio $2$ de este taller, sabemos que basta con mostrar que es acotada.\\

    Como por hipótesis $E$ es un espacio vectorial de dimensión finita, tomemos la base de $E$ como $\mathcal{B}=\{v_1,v_2,\dots, v_n\}$, luego si $x\in E$ tenemos que $x=\displaystyle\sum_{i=1}^{n}x_iv_i$, entonces la transformación lineal T es de la forma,
      \begin{align*}
           Tx&=T\left( \displaystyle\sum_{i=1}^{n} x_i v_i\right) \\
           &=\displaystyle\sum_{i=1}^{n} x_i T(v_i),\\
           &\leq\displaystyle\sum_{i=1}^{n} x_i v_i \max_{\substack{1\leq i\leq n}} T(v_i),
        \end{align*} 
    así, tenemos que
    \begin{align*}
\|T\|_E 
&= \left\|\sum_{i=1}^{n} x_i T(v_i)\right\|_E\\
&\leq \sum_{i=1}^{n} \left\|x_i T(v_i)\right\|_E\\
    & =\sum_{i=1}^{n} |x_i| \cdot \|T(v_i)\|_E,
\end{align*}
 por el punto anterior, como $E$ es un espacio de dimensión finita existen constantes positivas $C_1$ y $C_2$, tal que $C_1\|x\|_E\leq\|x\|_1\leq C_2\|x\|_E$ y si tomamos a $M_1=\max_{\substack{1\leq i\leq n}} \|T(v_i)\|_E$, entonces,
 \begin{align*}
     \sum_{i=1}^{n} |x_i| \cdot \|T(v_i)\|_E\|x\|_1 &\leq\max_{\substack{1\leq i \leq n}} \|T(v_i)\|_E,\\
     &\leq M_1 C_2\|x\|_E\\
     &=M \|x\|_E,
 \end{align*}
 por lo cual, T es acotado y continuo.
    \end{proof}
    \item[(iii)] Dé un ejemplo donde se verifique que (ii) puede ser falsa si $E$ es de dimensión infinita.
\begin{sol}
    Sea $
T: (C^1([0,1]), \|\cdot\|_{\infty}) \longrightarrow (\mathbb{R}, |\cdot|)
$
donde por $f \mapsto f'(0)$. Note que $T$ es una transformación lineal.

Queremos mostrar por la linealidad de la derivada que la transformación no es continua,  por lo tanto, demostremos que $T$ no es acotada.
\begin{proof}

Supongamos que $T \in \mathcal{L}(E, \mathbb{R})$ con $\|\cdot\|_{\mathcal{L}^\infty}$, por lo cual,  existe $M > 0$ tal que 
$$
|T(x)| = |f'(0)| \leq M \|f\|_{\mathcal{L}^\infty }\quad \text{para todo } f \in C^1([0,1]).
$$

Sea $n \geq 2$ y $f(x) = (1 - x)^n$,  entonces, por la forma en la que está definida $f$ tenemos que su máximo es $1$ y se alcanza cuando $f$ se evalúa en $0$, luego $
\|f\|_{\mathcal{L}^\infty} = 1,$ tomando la derivada de $f$ tenemos que

$$
f'(x) = -n(1 - x)^{n - 1}, \quad f'(0) = -n.
$$

Reemplazando
\begin{align*}
n &= |f'(0)| \leq M \|f\|_\infty = M.
\end{align*}

Por tanto, cuando $n \to \infty$, se tendría $n \leq M$ para todo $n \geq 2$, lo cual es una contradicción. Entonces $T$ no es acotada.

\end{proof}
        
\end{sol}
\end{enumerate}
\newpage

